% SNT - 2019
% 
% Fiche 1
%
% (C) Jérémy Chevillot (contenu) - Stéphane Colomban (contenu, charte graphique) (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella-sans-numero}




\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  J. CHEVILLOT - S. COLOMBAN  - Lycée Ella Fitzgerald - Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}


\begin{document}

\SNT{Objets}{Connectés}{Séance 1 - Premiers pas avec la carte Micro$:$bit \\ Présentation et affichages LED}

\bigskip

\section*{Présentation : carte BBC Micro$:$bit}

\remarque{orange}{>}{Historique}

\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
La carte \textbf{BBC Micro$:$bit} est un « micro ordinateur de poche » (ou carte microcontrôleur) réalisé par la BBC en 2015. Initialement conçue pour permettre aux élèves du Royaume-Uni de s’initier dès l’âge de sept ans à l'algorithmique et à la programmation, elle est désormais accessible à tous. Ce projet prévoit d'offrir gratuitement un exemplaire à chaque écolier britannique de douze ans.\\

Cette carte peut être programmée à partir d’un ordinateur, d’un smartphone ou d’une tablette. Elle permet de s’initier à l'informatique embarquée, disposant nativement de nombreux capteurs et broches d’entrée-sortie, et possède la dernière technologie qui équipe les appareils modernes : téléphones mobiles, réfrigérateurs, montres intelligentes, alarmes antivol, robots, etc...
\end{minipage}
~~~~~~
\begin{minipage}[]{.3\textwidth}
\begin{flushright}
\includegraphics[width=5cm]{s1/fig1-S1.eps} 
\end{flushright}
\end{minipage}

\bigskip

Ainsi, elle s'apparente à ce que l'on nomme l'\textbf{Internet des objets} : Internet of Things, abrégé IoT.

\remarque{blue}{?}{Fonctionnement}

\begin{minipage}[]{.2\textwidth}
\includegraphics[width=2.5cm]{s1/fig2-S1.eps} 
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.8\textwidth}
La carte BBC Micro$:$bit peut se programmer en utilisant plusieurs langages : Javascript (blocs ou texte), Scratch3, LISP, C++ avec l'environnement Arduino mais aussi \textbf{MicroPython}. Nous nous intéresserons dans cette séquence uniquement à la programmation de la carte sous MicroPython.
\end{minipage}

La carte Micro$:$bit dispose des spécificités techniques suivantes :

\medskip

\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item[•] 25 LEDs programmables individuellement
\item[•] 2 boutons programmables (A et B)
\item[•] Broches de connexion
\item[•] Capteurs de lumière et de température
\item[•] Capteurs de mouvements (accéléromètre et boussole)
\item[•] Communication sans fil, via Radio et Bluetooth
\item[•] Interface USB
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.5\textwidth}
\begin{flushright}
\includegraphics[width=8cm]{s1/fig3-S1.eps} 
\end{flushright}
\end{minipage}

\remarque{red}{!}{A retenir}
\cadre{red}{
Pour apprendre à programmer sur la carte Micro$:$bit, on utilisera :
\begin{itemize}
\item[•] en cours, un exemplaire de la carte Micro$:$bit et le logiciel \textit{Mu} pour programmer en MicroPython
\item[•] à la maison, l'\textit{émulateur} en ligne (pour programmer et visualiser) : \url{https://create.withcode.uk}
\end{itemize}
Sur le logiciel \textit{Mu}, une fois le programme écrit, il faut soit déposer le programme microPython (format .hex) sur la carte, soit plus simplement \textbf{Flasher} le programme sur la carte.
 }

\begin{enumerate}
\item Chercher sur le web le prix moyen de vente d'un kit Micro$:$bit.
\item Ouvrir le logiciel \textit{Mu}. Au démarrage, choisir le mode BBC micro$:$bit. Brancher la carte Micro$:$bit sur un port USB.
\end{enumerate}

\appelprofesseur

\newpage

\section*{Affichage : matrice LED}

\remarque{red}{!}{A retenir}
\cadre{red}{
Il y a une matrice de 25 LED (diodes électroluminescentes) sur la face avant de la carte.\\
Plusieurs commandes d'affichage sont disponibles en microPython :
\begin{itemize}
\item[•] \texttt{display.show()} : affiche le caractère ou l'image choisi(e) entre parenthèses 
\item[•] \texttt{display.scroll(string, delay=400) } : affiche une chaîne de caractères (\textit{string}, du texte) en défilement avec une certaine vitesse (\textit{delay}, plus le délai est grand, moins le texte défilera rapidement)
\item[•] \texttt{display.set\_pixel(x, y, val)} : allume le pixel de coordonnées \textit{x} et \textit{y} (de 0 à 4 en abscisse et ordonnée) d'une intensité \textit{val} (entre 0 et 9)
\item[•] \texttt{sleep()} :  provoque la pause de la carte pendant un nombre défini de millisecondes choisi entre parenthèses
\item[•] \texttt{display.clear()} : efface l'affichage en cours
\end{itemize}
}

\remarque{vert}{E}{Exercice 1 : Liste déroulante}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
from microbit import *

display.scroll("BIENVENUE")
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Dans le logiciel \textit{Mu}, écrire le programme ci-dessus puis flasher le programme sur la carte.
\item Modifier le programme pour que défile le texte OBJETS CONNECTES assez lentement.
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice 2 : Images}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
from microbit import *

display.show(Image.SAD)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Dans le logiciel \textit{Mu}, écrire le programme ci-dessus puis flasher le programme sur la carte. Observer.\\
Il s'agit d'une des images intégrées contenues dans la bibliothèque MicroPython.
\item On constate que la carte est un peu triste \ldots\\
En s'aidant de la liste des images intégrées disponible sur \url{https://snt.entraide-ella.fr/}  modifier le programme précédent pour lui redonner de la joie !\\




\medskip

Chaque pixel LED sur l’affichage physique peut prendre une parmi dix valeurs. Si un pixel prend la valeur 0 c’est qu’il est éteint (luminosité de zéro). En revanche, s’il prend la valeur 9, il est à la luminosité maximale. Les valeurs de 1 à 8 représentent des niveaux de luminosité intermédiaires.

\medskip

\item Le programme suivant crée et affiche l'image d'un bateau.

\begin{minipage}{\textwidth-3cm}
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

bateau=Image("09000:"
             "09500:"
             "09550:"
             "99999:"
             "09990:")

display.show(bateau)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\microbit{0,9,0,0,0, 0,9,5,0,0,   0,9,5,5,0,   9,9,9,9,9,   0,9,9,9,0}
Tester ce programme sur votre carte.
\item En s'inspirant du programme précédent, créer un programme qui affiche une image de sapin.

\item Enregistrer ce programme sous le nom \textbf{sapin-mb.py}
\end{enumerate}
\medskip

\depotenligne{sapin-mb.py}

\newpage

\remarque{vert}{E}{Exercice 3 : Coeur clignotant}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

while True:
    display.set_pixel(1, 4, 9)
    sleep(500)
    display.clear()
    sleep(500)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Tester le programme ci-dessus. Que fait-il ?
\item Le modifier pour allumer la LED au centre de la matrice.
\item En s'aidant de la liste d'images intégrées, écrire un programme qui fait clignoter un coeur indéfiniment.
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice 4 : Compte à rebours}

\begin{enumerate}
\item Compléter le programme ci-dessous afin qu'il effectue le compte à rebours de 9 jusqu'à 1.\\
\underline{Indication} : Utiliser la commande \texttt{str(i)} qui transforme le nombre i en texte.\\
Par exemple, str(5) renvoie "5".
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

chiffre = ...
for i in range(1, ...  ):
  display.show( ...... )
  chiffre = ....
  sleep(500)
\end{lstlisting}



\item Modifier ce programme pour que défile "PARTEZ !" à la fin du compte à rebours.
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice 5 : Un peu d'aléatoire}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting} 
from microbit import *
import random

x=random.randint(0,4)
y=random.randint(0,4)
display.set_pixel(x, y, 9)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Tester le programme précédent plusieurs fois de suite.\\
\underline{Indication} : Pour cela, il faut redémarrer le programme en appuyant sur le bouton RESET situé à l'arrière de la carte.
\item \'Ecrire un programme qui allume successivement et indéfiniment 10 pixels au hasard à l'écran. 

\underline{Indication} :On pourra utiliser une boucle \textbf{for}
\end{enumerate}

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice 6 : Course de pixels}

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
from microbit import *

while True:
    for i in range(0,5):
        display.set_pixel(i,i,9)
        sleep(200)
        display.clear()
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item Tester ce programme. Que fait-il ?
\item En s'inspirant du programme précédent, écrire un programme qui fait rebondir  un pixel comme une balle de tennis.
\item Sauvegarder ce programme sous le nom \textbf{balle-mb.py}
\end{enumerate}

\medskip


\depotenligne{balle-mb.py}



\label{LastPage}
\end{document}